### 第二次意大利战役（3）

#### The First Siege of Milan 第一次围攻米兰

几位编年史家相互独立地记录了8月4日发生的一件事情，揭示了巴巴罗萨是多么强势而独立的君主，正如拉赫温所说的那样，贵族们争相做出一些英勇壮举以“追求他人赞美和成就自己的杰出”，而皇帝也决心要压制他们。 文森特评论道，德意志人有些嫉妒波西米亚人的骄人战绩。巴巴罗萨派将领带着50名骑士去侦查米兰周围的防御工事和潜在的扎营地点。而福姆巴赫-皮滕伯爵埃克伯特三世（Count Ekbert II of Formbach-Pitten）率领了大约500多名骑士未经巴巴罗萨的授权便加入了他们之中。大多数斥候们这时已经回营，这时，一支大约2000人的米兰精兵冲出城外，袭击了城外剩余的帝国军队。埃克伯特下马帮助一名被摔下马的战士，之后他几乎是独自一人徒步作战。他牵制了米兰人很长一段时间，但最终还是被长枪刺中，之后被剥去盔甲并斩首——拉赫温提到，他听说埃克伯特被俘虏后在米兰城内被公开处斩。其他一些骑士被杀或被俘虏。拉赫温几乎逐字逐句从历史学家约瑟夫斯（historian Josephus）那里摘录了愤怒的皇帝对返回部队的指责，但最终他还是赦免了士兵们的过失，并警告他们要更加谨慎行事。拉赫温记载，埃克伯特的死加剧了巴巴罗萨向对手复仇的决心。而皇帝能够从形式上压制住这种个人英雄主义，其实也是一个相当大的成就。

第二天，1158年8月6日，巴巴罗萨兵临米兰城下。据当时随军的文森特说，军队在行军过程中被分成了7个部分。第一军由巴巴罗萨的弟弟莱茵行宫伯爵康拉德指挥，包含帕维亚人和克雷莫纳人。第二军由罗滕堡公爵腓特烈和蒙费拉托侯爵威廉指挥，包含维罗纳人、布雷西亚人和曼图亚人。第三军由波西米亚国王弗拉迪斯拉夫指挥，文森特自豪地记载，这支部队规模庞大，不需要额外的伦巴第地区城邦协助。奥地利的亨利（Henry Jasomirgott）指挥第四军。之后是巴巴罗萨亲自指挥的主力军团，其规模最为庞大。维特尔斯巴赫的奥托和他的兄弟们率领由巴伐利亚人和德意志其他地区的人组成的第六军。其余没有提及的德意志、伦巴第诸侯在后方待命作为预备队。大军抵达后，巴巴罗萨将自己的部队布置在罗马门（Porta Romana）前，其他部队则围绕城市的东侧呈弧形建立了自己的营地。在巴巴罗萨的右翼是维特尔斯巴赫的奥托的营地，距离皇帝最远，然后依次是罗滕堡的腓特烈与莱茵行宫伯爵康拉德、波西米亚国王弗拉迪斯拉夫、以及奥地利的亨利的营地。左翼则由帕维亚人以及意大利地区的大法官——科隆大主教腓特烈二世（Archbishop Frederick II of Cologne）的营地组成。实际上巴巴罗萨还是缺乏能够合围整个城市的人力。

米兰的城墙可以追溯到四世纪，而且年久失修。拉赫温说，城墙从平坦的平原上拔地而起，并不是特别高，但周长超过100个体育场（他这里一个体育场大约为607英尺），也就是超过12英里，这相当夸张了。有六个罗马式的双门，侧面有塔楼，还有至少三个小门是在后来几个世纪加建的。为了准备与巴巴罗萨的战争，1156年至1158年间，米兰在工程师吉恩特莱莫（Guintelemo）的指导下，在城市周围修建了护城河。挖掘出来的泥土被用来修建城墙，城墙上建有一个木质平台，护城河上有城门和桥梁，公社民兵便在城墙上驻守。 拉赫温还补充道，米兰人更多的是依靠自己与盟友士兵的数量和勇气，而不是依赖他们的防御工事。他报告道，诸侯们还得出结论，用箭塔或是投石机也很难攻下这座城市。如果米兰对自己的人数感到自信，就会从城墙后面发动反冲锋，那么帝国军队将不得不在长期的围攻中精疲力竭，或者干脆直接在战斗中被击溃。科隆皇家编年史的作者认为，帝国军队只是为了名声与荣誉（gloria）而战，而米兰人是为了解放（salus）而战。

要复原巴巴罗萨8月6日兵临米兰城下到9月1日米兰正式投降之间发生的具体细节或者确切的时间线是几乎不可能的，因为编年史学家提供的确切日期很少，而拉赫温、奥托·莫雷纳以及文森特分别侧重于涉及到德意志人、意大利人和波西米亚人的小规模冲突。举例来说，8月6日帝国军队正在部署中，而营地的防御还没有完全布置完毕，这时米兰人袭击了罗滕堡的腓特烈以及莱茵行宫伯爵康拉德指挥的分遣队，拉赫温推测，也许是因为他们部队的规模比其他人药效，而且指挥官年轻且缺乏经验，所以自然而然成为了首选目标。（此时康拉德大约20岁，而腓特烈只有13岁）。【让13岁孩子上战场，巴巴罗萨你真的是人啊】文森特随后即在，波西米亚的援军解救了他们。而意大利方面的资料则认为，米兰人想要攻击的首选目标并不是霍亨斯陶芬家族的两位王子，而是波西米亚人，奥托·莫雷纳记载此事发生在8月6日之后。

在另一起事件里，维特尔斯巴赫的奥托与他的兄弟腓特烈还有小奥托观察到，新门（Porta Nuova）是米兰人防守的薄弱点。于是维特尔斯巴赫兄弟在夜间发动攻击，点燃了护城河上的城墙和桥梁——如果处置不当的话，大火很可能会蔓延到整个城市，然后他们夺取了城门。双方都有不晓得伤亡。（维特尔斯巴赫的奥托是弗赖辛教区的赞助人，那么拉赫温关于这一事件的资料来源是他吗？）根据米兰匿名者的说法，不明身份的敌军士兵在护城河和新门前杀死了一些守军；但市民们随后进行了英勇的抵抗并扑灭了火焰。我们无法确定在新门的混战具体发生在什么时候，类似的小规模冲突还有提及奥地利的亨利、蒂罗尔伯爵阿尔伯特二世，而托萨门（Porta Tosa）前也有类似的战斗，德意志人、克雷莫纳人还有洛迪人的联军对米兰发起了进攻。

巴巴罗萨每天亲自率领规模不定的监察队，在城内迂回巡视以求发现防御工事的薄弱环节并发动攻击，摧毁米兰的粮食储备，并封锁从西面进入城内的通道——毕竟帝国军队并没有在那里扎营。他派遣其他人去破坏米兰的农田（contado）。袭击者在田地里进行大肆破坏，将葡萄树和橄榄树连根拔起，并毁坏磨坊、烧毁房屋。许多农民都躲进了城市里。科隆皇家编年史作者指出，由于农民们无法在外面放牧牲畜，这些牲畜在城内造成了可怕的恶臭。而根据文森特的说法，帕维亚人、克雷莫纳人和洛迪人摧毁了蒙扎（Monza）以及其他很多米兰盟友的城堡，但他也承认，波西米亚人也参与了烧毁城堡和农庄，并劫掠了很多年轻漂亮的女性，带回了波西米亚军队的军营——这是中世纪时关于战争现实十分罕见的承认。布拉格主教丹尼尔通过他的恳求，再加上付出了一些金钱补偿，促使波西米亚军队释放了这些妇女，将他们送回米兰。拉赫温也强调了克雷莫纳人和帕维亚人的勇气以及他们对米兰人无与伦比的憎恨，因为这两只特遣队都无法单独击败米兰的精锐部队。在城邦之间的斗争中，双方对俘虏都不留情面，残忍地杀害了对方的俘虏。

在围城期间，几乎所有编年史家都提到的一个最重要的事件，便是巴巴罗萨夺取了罗马之门（Arcus Romanus）。他自己的营地就驻扎在位于罗马门前大约600米处。这座晚期的仿古石结构建筑建于380年后不久，是一座四面的罗马式凯旋门，是从米兰通往罗马的道路的起点。现代挖掘结果表明，它款10.85米，长18米。在顶层有一个被拱门的柱子所支撑着的一个房间，拉赫温记载，米兰人在这里驻扎了大约40人，携带武器和一些辎重。拱门作为一个观察哨阻挡了通往罗马门的通道，毕竟无论谁占领了这里都可以对整座城市或是周围的营地一览无余。

关于巴巴罗萨是如何夺取拱门的，众说纷纭。根据拉赫温的说法，它太坚固了以至于无法用攻城车直接摧毁，所以皇帝用三队弓箭手包围了它，他们向任何敢于冒险登上城头的人射击。如果我们相信关于巴巴罗萨事迹比较具有传奇性的描述，那么便是皇帝一反所有骑士的传统，亲自开弓放箭。之后被压制的守军便投降了，巴巴罗萨甚至还大度地允许他们安全离开。拉赫温补充道，拱门随后便被帝国军队占领。奥托·莫雷纳则记载，德意志人围攻了该拱门8天，并试图用锤子和斧头拆毁支撑柱。他们削弱了拱门的结构，以至于守军开始担心拱门会倒塌，于是选择投降并撤离。随后巴巴罗萨换上自己的部队驻守在了拱门之上，并部署了一个向大门投掷大石块的投石车。（显然拱门的安全情况要比守军所担心的那样好。）出于报复，米兰人又修建了一些小拱门。米兰匿名者指出，巴巴罗萨的手下被迫放弃拱门，因为拱门上的门梁断裂了。米兰骑士随后冲出城外缴获了许多帝国军队的马匹，数量之多以至于一匹马在当时的米兰只值4先令。

尽管经历了这一明显的挫折，拉赫温、文森特还有乌尔斯贝格的伯查德还是将夺取拱门，以及对米兰城防的破坏说成是围城期间的决定性转折点。由于奥托·莫雷纳记载，帝国军队用了8天围攻拱门，假设巴巴罗萨从一开始便立即意识到了拱门的战略意义，那么夺取拱门的最早日期也不会早于8月14日。拉赫温则记载，米兰城里现在挤满了来自乡下的难民，饱受饥饿和疾病之苦——虽然我们很难相信米兰的执政官没有在围城之前就进行物资储备。

这时城里有更多谨慎的人开始主张议和，据拉赫温记载，“土生土长的米兰公民”、“值得信赖的调停者”—— 比亚恩德拉泰伯爵吉多（Count Guido of Biandrate）向他的同胞们发表了大意如此的演讲。虽然几乎可以肯定并没有这回事，但吉多的确是代表米兰进行调节的理想人选，毕竟吉多是代表巴巴罗萨参加康斯坦茨条约谈判的使节之一，也是米兰在1157年击败帕维亚人的指挥官。他在围城期间出现在米兰，使得人们意识到大贵族并不都是公社的支持者，城内其实也有帝国派。事实上，在9月8日米兰投降后不久，巴巴罗萨就因伯爵和他继承人的伟大功绩，将都灵主教查理（Bishop CHarles of Turin）转让给吉多的城堡还有皇室在基耶里（Chieri）的庄园都赏赐给了他们。公社接受了吉多的建议，通过中间调停者与巴巴罗萨展开谈判。而在帝国军队里，8月12日对米兰态度最激进的哈维尔贝格的安塞姆忽然去世，而其他许多诸侯都十分希望有机会能够尽快结束在8月酷暑中进行的漫长围攻。
